1. Which of the following is TRUE about the Apriori Algorithm?
a) It is used to generate association rules from transaction data.
b) It follows a bottom-up approach for rule generation.
c) The support of an itemset always increases as new items are added.
d) Both (a) and (b).

Answer:  d) Both (a) and (b)

2. What is the purpose of entropy in decision tree construction?
a) To measure the homogeneity of a dataset.
b) To maximize the number of attributes used in splitting.
c) To ensure that every class label has equal probability.
d) To randomly select the best split at each node.

Answer:  a) To measure the homogeneity of a dataset.

3. Which of the following conditions indicates overfitting in a decision tree?
a) The model performs well on training data but poorly on test data.
b) The decision tree is very shallow and has only a few splits.
c) The accuracy of the model is equal on both training and test datasets.
d) The model generalizes well to unseen data.

Answer:  a) The model performs well on training data but poorly on test data.

4. In the Top-Down Construction of a Decision Tree, which criterion is typically used to determine the best attribute for splitting?
a) Information Gain
b) Gini Index
c) Both (a) and (b)
d) Random Selection

Answer:  c) Both (a) and (b)

5. Which of the following is NOT a pruning method used to avoid overfitting in decision trees?
a) Pre-Pruning
b) Post-Pruning
c) Random Forest Pruning
d) Cost Complexity Pruning

Answer:  c) Random Forest Pruning

6. The minimum description length (MDL) principle is used to:
a) Minimize tree depth while maintaining accuracy.
b) Select the best attribute for splitting based on statistical testing.
c) Ensure that the complexity of the hypothesis is justified by the data.
d) Increase the number of attributes used in decision tree construction.

Answer:  c) Ensure that the complexity of the hypothesis is justified by the data.

7. Consider a dataset where an attribute has many distinct values (e.g., Zip Codes). What problem might arise in a decision tree, and how is it handled?
a) The attribute may cause overfitting; this is handled by using gain ratio.
b) The attribute may reduce entropy; this is handled by ignoring it.
c) The attribute may always be selected first; this is handled by pre-pruning.
d) The attribute will always have low information gain; this is handled by boosting.

Answer:  a) The attribute may cause overfitting; this is handled by using gain ratio.

8. The Gini index is used in which decision tree algorithm?
a) ID3
b) C4.5
c) CART
d) Apriori

Answer:  c) CART

9. Which of the following is a key difference between Pre-Pruning and Post-Pruning in decision trees?
a) Pre-Pruning grows the full tree and then removes branches, whereas Post-Pruning stops growing early.
b) Post-Pruning grows the full tree and then removes branches, whereas Pre-Pruning stops growing early.
c) Both methods grow the full tree and then remove branches.
d) Neither method affects overfitting.

Answer:  b) Post-Pruning grows the full tree and then removes branches, whereas Pre-Pruning stops growing early.

10. In the context of association rule mining, the term "confidence" is best described as:
a) The fraction of transactions that contain the antecedent of the rule.
b) The fraction of transactions that contain the antecedent and the consequent.
c) The probability that a transaction containing the antecedent also contains the consequent.
d) The probability of an itemset occurring in the dataset.

Answer:  c) The probability that a transaction containing the antecedent also contains the consequent.

1. In the Apriori algorithm, the main reason for using the Apriori property (downward closure property) is to:
a) Reduce the number of candidate itemsets generated.
b) Increase the confidence of association rules.
c) Ensure that all frequent itemsets are discovered.
d) Improve the entropy calculation in classification tasks.

Answer:  a) Reduce the number of candidate itemsets generated.

2. Which of the following statements about entropy in decision trees is TRUE?
a) Entropy is always maximum (1) when all samples in a node belong to the same class.
b) Entropy is minimum (0) when the classes in a node are perfectly mixed.
c) Entropy measures the amount of uncertainty in class distribution at a node.
d) Entropy cannot be used to select the best attribute for splitting.

Answer:  c) Entropy measures the amount of uncertainty in class distribution at a node.

3. In a decision tree, an attribute with a very large number of distinct values (e.g., "Student ID") is likely to:
a) Always be selected as the best splitting attribute.
b) Lead to overfitting by perfectly classifying training data.
c) Reduce the overall accuracy of the decision tree.
d) Improve the generalization ability of the decision tree.

Answer:  b) Lead to overfitting by perfectly classifying training data.

4. If a decision tree overfits the training data, which of the following is a valid way to reduce overfitting?
a) Increase the depth of the tree to improve classification.
b) Allow each leaf node to contain only one training sample.
c) Apply pruning techniques such as pre-pruning or post-pruning.
d) Use only categorical attributes for decision tree construction.

Answer:  c) Apply pruning techniques such as pre-pruning or post-pruning.

5. Which of the following is NOT a valid stopping condition for decision tree growth in the Top-Down Construction approach?
a) All training examples at a node belong to the same class.
b) There are no remaining attributes to split on.
c) The maximum allowed depth of the tree is reached.
d) The information gain of a potential split is greater than zero.

Answer: d) The information gain of a potential split is greater than zero.

6. Consider a decision tree built using the Gini index. What does a Gini index value of 0 at a node indicate?
a) The node contains an equal number of positive and negative class samples.
b) The node is perfectly pure, containing only one class.
c) The node should be pruned to reduce overfitting.
d) The node has a high level of impurity.

Answer:  b) The node is perfectly pure, containing only one class.

7. Which of the following methods is typically used in post-pruning decision trees?
a) Cross-validation on a validation set.
b) Using only the first attribute in the dataset for splitting.
c) Removing nodes based on random selection.
d) Applying the Apriori algorithm to remove redundant nodes.

Answer:  a) Cross-validation on a validation set.

8. In association rule mining, which of the following is TRUE about confidence and support?
a) Support measures how often the rule is applicable in the dataset, while confidence measures the accuracy of the rule.
b) Confidence measures how frequently an itemset appears, while support measures the strength of the rule.
c) Both confidence and support must always be equal.
d) A rule with high support always has high confidence.

Answer:  a) Support measures how often the rule is applicable in the dataset, while confidence measures the accuracy of the rule.

9. The Minimum Description Length (MDL) principle in decision tree pruning is used to:
a) Ensure that the decision tree has maximum depth.
b) Compare the complexity of a hypothesis with the number of exceptions it must remember.
c) Increase the number of attributes used for splitting.
d) Randomly remove nodes to reduce tree size.

Answer:  b) Compare the complexity of a hypothesis with the number of exceptions it must remember.

10. In rule generation for association mining, the confidence of a rule A â†’ B is computed as:
a) 
Support
(
ð´
âˆª
ðµ
)
Support
(
ð´
)
Support(A)
Support(AâˆªB)
â€‹
 
b) 
Support
(
ð´
âˆª
ðµ
)
Support
(
ðµ
)
Support(B)
Support(AâˆªB)
â€‹
 
c) 
Support
(
ð´
)
Support
(
ð´
âˆª
ðµ
)
Support(AâˆªB)
Support(A)
â€‹
 
d) 
Support
(
ðµ
)
Support
(
ð´
âˆª
ðµ
)
Support(AâˆªB)
Support(B)
â€‹
 1. Consider the following dataset with class labels:
Attribute A	Attribute B	Class Label
Yes	High	+
No	Low	-
Yes	Medium	+
No	High	-
What is the entropy of the dataset before any split?

a) 1.0
b) 0.81
c) 0.92
d) 0.56

Answer:  c) 0.92
Explanation:
Entropy formula:

ð»
(
ð·
)
=
âˆ’
ð‘
+
log
â¡
2
ð‘
+
âˆ’
ð‘
âˆ’
log
â¡
2
ð‘
âˆ’
H(D)=âˆ’p 
+
â€‹
 log 
2
â€‹
 p 
+
â€‹
 âˆ’p 
âˆ’
â€‹
 log 
2
â€‹
 p 
âˆ’
â€‹
 
For two positive (P) and two negative (N) examples:

ð»
(
ð·
)
=
âˆ’
2
4
log
â¡
2
2
4
âˆ’
2
4
log
â¡
2
2
4
=
0.92
H(D)=âˆ’ 
4
2
â€‹
 log 
2
â€‹
  
4
2
â€‹
 âˆ’ 
4
2
â€‹
 log 
2
â€‹
  
4
2
â€‹
 =0.92
2. A dataset contains 1000 transactions. An itemset {Milk, Bread} appears in 200 transactions, and Milk appears in 500 transactions. What is the confidence of the rule "Milk â†’ Bread"?
a) 0.40
b) 0.50
c) 0.60
d) 0.80

Answer:  b) 0.50

 Explanation:
Confidence formula:

Confidence
(
ð‘‹
â†’
ð‘Œ
)
=
Support
(
ð‘‹
âˆª
ð‘Œ
)
Support
(
ð‘‹
)
Confidence(Xâ†’Y)= 
Support(X)
Support(XâˆªY)
â€‹
 
=
200
500
=
0.50
= 
500
200
â€‹
 =0.50
3. Given a dataset, an attribute split results in the following class distribution at a node:
Class	Count
+	30
-	10
What is the Gini index of this node?

a) 0.30
b) 0.40
c) 0.50
d) 0.375

Answer:  d) 0.375

 Explanation:
Gini index formula:

ðº
ð‘–
ð‘›
ð‘–
=
1
âˆ’
(
ð‘
+
2
+
ð‘
âˆ’
2
)
Gini=1âˆ’(p 
+
2
â€‹
 +p 
âˆ’
2
â€‹
 )
=
1
âˆ’
(
(
30
40
)
2
+
(
10
40
)
2
)
=1âˆ’(( 
40
30
â€‹
 ) 
2
 +( 
40
10
â€‹
 ) 
2
 )
=
1
âˆ’
(
0.5625
+
0.0625
)
=
0.375
=1âˆ’(0.5625+0.0625)=0.375
4. A decision tree has been trained, and the accuracy on the training set is 98%, but on the test set, it is only 75%. What is the most likely problem?
a) The tree is too shallow.
b) The tree has overfitted the training data.
c) The dataset has high class imbalance.
d) The Gini index should be used instead of entropy.

Answer:  b) The tree has overfitted the training data.

 Explanation:

A large difference between training accuracy (98%) and test accuracy (75%) indicates overfitting.
The tree has learned noise instead of general patterns.
5. Consider a dataset where attribute A has three possible values: {X, Y, Z}. The entropy values after splitting on A are:
ð»
(
ð·
ð‘‹
)
=
0.5
H(D 
X
â€‹
 )=0.5
ð»
(
ð·
ð‘Œ
)
=
0.8
H(D 
Y
â€‹
 )=0.8
ð»
(
ð·
ð‘
)
=
0.3
H(D 
Z
â€‹
 )=0.3
The proportions of the dataset for each value are:

âˆ£
ð·
ð‘‹
âˆ£
=
40
âˆ£D 
X
â€‹
 âˆ£=40, 
âˆ£
ð·
ð‘Œ
âˆ£
=
30
âˆ£D 
Y
â€‹
 âˆ£=30, 
âˆ£
ð·
ð‘
âˆ£
=
30
âˆ£D 
Z
â€‹
 âˆ£=30.
What is the Information Gain (IG) after splitting on A, if the original dataset entropy was 0.9?

a) 0.32
b) 0.18
c) 0.45
d) 0.27

Answer:  d) 0.27

 Explanation:

ð¼
ðº
(
ð´
)
=
ð»
(
ð·
)
âˆ’
âˆ‘
ð‘–
âˆ£
ð·
ð‘–
âˆ£
âˆ£
ð·
âˆ£
ð»
(
ð·
ð‘–
)
IG(A)=H(D)âˆ’ 
i
âˆ‘
â€‹
  
âˆ£Dâˆ£
âˆ£D 
i
â€‹
 âˆ£
â€‹
 H(D 
i
â€‹
 )
=
0.9
âˆ’
(
40
100
Ã—
0.5
+
30
100
Ã—
0.8
+
30
100
Ã—
0.3
)
=0.9âˆ’( 
100
40
â€‹
 Ã—0.5+ 
100
30
â€‹
 Ã—0.8+ 
100
30
â€‹
 Ã—0.3)
=
0.9
âˆ’
(
0.2
+
0.24
+
0.09
)
=
0.27
=0.9âˆ’(0.2+0.24+0.09)=0.27
Conceptual Questions
6. Which of the following is TRUE about pre-pruning in decision trees?
a) It prevents overfitting by stopping tree growth early.
b) It removes unnecessary nodes after the tree is fully grown.
c) It always improves accuracy.
d) It is more effective than post-pruning in all cases.

Answer:  a) It prevents overfitting by stopping tree growth early.

7. If an itemset {Bread, Butter} has high support but low confidence, what does it mean?
a) The items are frequently purchased together, but not always.
b) The items are rarely purchased together.
c) The rule "Bread â†’ Butter" is a strong association rule.
d) The support of Butter is also high.

Answer:  a) The items are frequently purchased together, but not always.

8. Which of the following is NOT a property of an ideal attribute for splitting in a decision tree?
a) It should maximize information gain.
b) It should have high entropy.
c) It should reduce impurity in child nodes.
d) It should generalize well to unseen data.

Answer:  b) It should have high entropy.

9. A decision tree is constructed on a dataset where 95% of the samples belong to Class A and 5% to Class B. The resulting tree predicts Class A for almost all test cases. What issue is likely occurring?
a) Overfitting
b) Underfitting
c) Class Imbalance
d) Irrelevant Features

Answer:  c) Class Imbalance

 Explanation:

The model is biased toward the majority class (Class A).
Techniques like resampling, SMOTE, or adjusting decision thresholds can help.
10. In association rule mining, what is the purpose of the Lift measure?
a) It determines how often two items appear together in a dataset.
b) It compares the confidence of a rule with expected confidence under independence.
c) It ensures that all frequent itemsets are discovered.
d) It is used only when confidence is very low.

Answer:  b) It compares the confidence of a rule with expected confidence under independence.

 Formula:

ð¿
ð‘–
ð‘“
ð‘¡
(
ð´
â†’
ðµ
)
=
Confidence
(
ð´
â†’
ðµ
)
Support
(
ðµ
)
Lift(Aâ†’B)= 
Support(B)
Confidence(Aâ†’B)
â€‹
 1. In the Apriori algorithm, the main reason for using the Apriori property (downward closure property) is to:
a) Reduce the number of candidate itemsets generated.
b) Increase the confidence of association rules.
c) Ensure that all frequent itemsets are discovered.
d) Improve the entropy calculation in classification tasks.

Answer:  a) Reduce the number of candidate itemsets generated.

2. Which of the following statements about entropy in decision trees is TRUE?
a) Entropy is always maximum (1) when all samples in a node belong to the same class.
b) Entropy is minimum (0) when the classes in a node are perfectly mixed.
c) Entropy measures the amount of uncertainty in class distribution at a node.
d) Entropy cannot be used to select the best attribute for splitting.

Answer:  c) Entropy measures the amount of uncertainty in class distribution at a node.

3. In a decision tree, an attribute with a very large number of distinct values (e.g., "Student ID") is likely to:
a) Always be selected as the best splitting attribute.
b) Lead to overfitting by perfectly classifying training data.
c) Reduce the overall accuracy of the decision tree.
d) Improve the generalization ability of the decision tree.

Answer:  b) Lead to overfitting by perfectly classifying training data.

4. If a decision tree overfits the training data, which of the following is a valid way to reduce overfitting?
a) Increase the depth of the tree to improve classification.
b) Allow each leaf node to contain only one training sample.
c) Apply pruning techniques such as pre-pruning or post-pruning.
d) Use only categorical attributes for decision tree construction.

Answer:  c) Apply pruning techniques such as pre-pruning or post-pruning.

5. Which of the following is NOT a valid stopping condition for decision tree growth in the Top-Down Construction approach?
a) All training examples at a node belong to the same class.
b) There are no remaining attributes to split on.
c) The maximum allowed depth of the tree is reached.
d) The information gain of a potential split is greater than zero.

Answer:  d) The information gain of a potential split is greater than zero.

6. Consider a decision tree built using the Gini index. What does a Gini index value of 0 at a node indicate?
a) The node contains an equal number of positive and negative class samples.
b) The node is perfectly pure, containing only one class.
c) The node should be pruned to reduce overfitting.
d) The node has a high level of impurity.

Answer:  b) The node is perfectly pure, containing only one class.

7. Which of the following methods is typically used in post-pruning decision trees?
a) Cross-validation on a validation set.
b) Using only the first attribute in the dataset for splitting.
c) Removing nodes based on random selection.
d) Applying the Apriori algorithm to remove redundant nodes.

Answer:  a) Cross-validation on a validation set.

8. In association rule mining, which of the following is TRUE about confidence and support?
a) Support measures how often the rule is applicable in the dataset, while confidence measures the accuracy of the rule.
b) Confidence measures how frequently an itemset appears, while support measures the strength of the rule.
c) Both confidence and support must always be equal.
d) A rule with high support always has high confidence.

Answer:  a) Support measures how often the rule is applicable in the dataset, while confidence measures the accuracy of the rule.

9. The Minimum Description Length (MDL) principle in decision tree pruning is used to:
a) Ensure that the decision tree has maximum depth.
b) Compare the complexity of a hypothesis with the number of exceptions it must remember.
c) Increase the number of attributes used for splitting.
d) Randomly remove nodes to reduce tree size.

Answer:  b) Compare the complexity of a hypothesis with the number of exceptions it must remember.

10. In rule generation for association mining, the confidence of a rule A â†’ B is computed as:
a) 
Support
(
ð´
âˆª
ðµ
)
Support
(
ð´
)
Support(A)
Support(AâˆªB)
â€‹
 
b) 
Support
(
ð´
âˆª
ðµ
)
Support
(
ðµ
)
Support(B)
Support(AâˆªB)
â€‹
 
c) 
Support
(
ð´
)
Support
(
ð´
âˆª
ðµ
)
Support(AâˆªB)
Support(A)
â€‹
 
d) 
Support
(
ðµ
)
Support
(
ð´
âˆª
ðµ
)
Support(AâˆªB)
Support(B)
â€‹
 

Answer: âœ… a) 
Support
(
ð´
âˆª
ðµ
)
Support
(
ð´
)
Support(A)
Support(AâˆªB)
â€‹

If Lift > 1, A and B occur together more often than expected by chance.

Answer:  a) 
Support
(
ð´
âˆª
ðµ
)
Support
(
ð´
)
Support(A)
Support(AâˆªB)


Lift (1.2) > 1 means a slight positive correlation.
10. A decision tree is built using the Gini index. The first attribute chosen for splitting has a very low Gini impurity. What does this imply?
a) The attribute perfectly separates the classes
b) The attribute is not useful for classification
c) The attribute should be ignored
d) The tree is overfitting

Answer:  a) The attribute perfectly separates the classes
 Explanation:
A low Gini index means high purity, meaning the split is highly effective.
â€‹