1. In a classification problem, class conditional probability refers to:
A) The probability of an instance belonging to a class given its features
B) The prior probability of a class occurring in the dataset
C) The probability of a class occurring given the dataset
D) The probability of an instance belonging to multiple classes

Answer: A) The probability of an instance belonging to a class given its features

2. The optimal decision boundary B in Bayes classification is chosen such that:*
A) It minimizes the classification error
B) It maximizes the likelihood of the data
C) It ensures equal probability for all classes
D) It is placed at an arbitrary position

Answer: A) It minimizes the classification error

3. What is the relationship between prior, likelihood, and posterior probabilities in Bayes' theorem?
A) Posterior = Prior Ã— Likelihood
B) Posterior = Likelihood Ã— Prior / Evidence
C) Likelihood = Prior Ã— Posterior
D) Posterior = Prior / Likelihood

Answer: B) Posterior = Likelihood Ã— Prior / Evidence

4. In the Maximum A Posteriori (MAP) approach, an instance is classified into the class that has:
A) The highest prior probability
B) The highest likelihood probability
C) The highest posterior probability
D) The lowest classification error

Answer: C) The highest posterior probability

5. The NaÃ¯ve Bayes classifier assumes that features are:
A) Completely independent
B) Conditionally independent given the class
C) Dependent on each other
D) Randomly correlated

Answer: B) Conditionally independent given the class

6. Which of the following is a major limitation of the NaÃ¯ve Bayes classifier?
A) It cannot handle missing data
B) It assumes feature independence, which may not hold in reality
C) It does not use probability calculations
D) It always requires a large training dataset

Answer: B) It assumes feature independence, which may not hold in reality

7. If two classes have normal distributions with different means but the same variance, what will the decision boundary look like?
A) A nonlinear curve
B) A parabola
C) A straight line
D) A circle

Answer: C) A straight line

8. In the Multivariate Bayesian Classifier, what is the role of the Mahalanobis distance?
A) To measure the distance between a point and a distribution
B) To compute the Euclidean distance between two points
C) To determine the prior probability of a class
D) To normalize the feature values

Answer: A) To measure the distance between a point and a distribution

9. Which of the following statements about conditional independence is TRUE?
A) Two events are conditionally independent given a third event if their probabilities remain unchanged when the third event is known
B) Two events are always independent if they occur at different times
C) Conditional independence means one event causes another
D) If two events are independent, they must also be conditionally independent

Answer: A) Two events are conditionally independent given a third event if their probabilities remain unchanged when the third event is known

10. In NaÃ¯ve Bayes smoothing (Laplace smoothing), what is the main purpose?
A) To improve classification accuracy
B) To prevent probabilities from becoming zero when a feature value is missing in training data
C) To increase computational efficiency
D) To make the classifier deterministic

Answer: B) To prevent probabilities from becoming zero when a feature value is missing in training data


11. What is the main advantage of Bayes classifiers?
A) They can work with small datasets effectively
B) They do not require training data
C) They do not assume any probabilistic model
D) They can only handle linearly separable data

Answer: A) They can work with small datasets effectively

12. In a two-class Bayesian classification problem, if Type I and Type II errors have different costs, then the decision boundary will:
A) Be equidistant from both class distributions
B) Shift towards the class with a lower prior probability
C) Shift towards the class with the lower cost of misclassification
D) Be completely unaffected

Answer: C) Shift towards the class with the lower cost of misclassification

13. The posterior probability in Bayes' theorem is:
A) The probability of a class given the observed data
B) The probability of observing a data point given a class
C) The probability of a class occurring in the dataset
D) The total probability of observing the data

Answer: A) The probability of a class given the observed data

14. Which of the following statements about prior probability is FALSE?
A) It is the probability of a class before seeing the data
B) It can be estimated based on historical data
C) It depends on the observed features of the data point
D) It influences the posterior probability in Bayes' theorem

Answer: C) It depends on the observed features of the data point

15. Which of the following classifiers does NOT assume normal distribution of data?
A) Gaussian NaÃ¯ve Bayes
B) Multivariate Bayes Classifier
C) k-Nearest Neighbors (k-NN)
D) Linear Discriminant Analysis (LDA)

Answer: C) k-Nearest Neighbors (k-NN)

16. In a multivariate Bayesian classifier, how is the decision boundary determined when class distributions have different variances?
A) It remains a straight line
B) It becomes a parabolic curve
C) It turns into a circular boundary
D) It does not change

Answer: B) It becomes a parabolic curve

17. Which of the following scenarios would violate the independence assumption in NaÃ¯ve Bayes?
A) A dataset where age and salary are used to classify loan approvals
B) A dataset where weather conditions and stock market trends are used to predict sales
C) A dataset where word frequencies in emails are used for spam detection
D) A dataset where the weight and height of a person are used for classification

Answer: D) A dataset where the weight and height of a person are used for classification

18. When computing the posterior probability using NaÃ¯ve Bayes, why do we often ignore the denominator (evidence term)?
A) Because it remains constant for all classes
B) Because it is difficult to calculate
C) Because it does not contribute to classification
D) Because it is equal to 1

Answer: A) Because it remains constant for all classes

19. Which of the following distance measures is most appropriate for comparing a data point to a probability distribution in Bayesian classification?
A) Euclidean Distance
B) Manhattan Distance
C) Mahalanobis Distance
D) Minkowski Distance

Answer: C) Mahalanobis Distance

20. If a NaÃ¯ve Bayes classifier assigns zero probability to a feature value not seen in the training data, which technique can be used to fix this?
A) Feature scaling
B) Dimensionality reduction
C) Laplace Smoothing
D) Feature extraction

Answer: C) Laplace Smoothing

21. Which of the following correctly expresses the Bayes error in classification?
A) The expected classification error when the optimal Bayes classifier is used
B) The error due to an incorrect assumption of feature independence
C) The total probability of a misclassified instance in NaÃ¯ve Bayes
D) The sum of Type I and Type II errors in any classifier

Answer: A) The expected classification error when the optimal Bayes classifier is used

22. Consider a two-class classification problem where 
ğ‘ƒ
(
ğ¶
1
)
=
0.6
P(C 
1
â€‹
 )=0.6, 
ğ‘ƒ
(
ğ¶
2
)
=
0.4
P(C 
2
â€‹
 )=0.4, and the likelihood functions for feature 
ğ‘‹
X are given as:
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
1
)
=
1
2
ğœ‹
ğ‘’
âˆ’
ğ‘‹
2
/
2
,
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
2
)
=
1
2
ğœ‹
ğ‘’
âˆ’
(
ğ‘‹
âˆ’
1
)
2
/
2
P(Xâˆ£C 
1
â€‹
 )= 
2Ï€
â€‹
 
1
â€‹
 e 
âˆ’X 
2
 /2
 ,P(Xâˆ£C 
2
â€‹
 )= 
2Ï€
â€‹
 
1
â€‹
 e 
âˆ’(Xâˆ’1) 
2
 /2
 
Which decision rule should be applied for classification?

A) Choose 
ğ¶
1
C 
1
â€‹
  if 
ğ‘ƒ
(
ğ¶
1
âˆ£
ğ‘‹
)
>
ğ‘ƒ
(
ğ¶
2
âˆ£
ğ‘‹
)
P(C 
1
â€‹
 âˆ£X)>P(C 
2
â€‹
 âˆ£X), otherwise choose 
ğ¶
2
C 
2
â€‹
 
B) Choose 
ğ¶
1
C 
1
â€‹
  if 
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
1
)
>
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
2
)
P(Xâˆ£C 
1
â€‹
 )>P(Xâˆ£C 
2
â€‹
 ), otherwise choose 
ğ¶
2
C 
2
â€‹
 
C) Choose 
ğ¶
1
C 
1
â€‹
  if 
ğ‘ƒ
(
ğ¶
1
)
>
ğ‘ƒ
(
ğ¶
2
)
P(C 
1
â€‹
 )>P(C 
2
â€‹
 ), otherwise choose 
ğ¶
2
C 
2
â€‹
 
D) Choose 
ğ¶
1
C 
1
â€‹
  if 
ğ‘ƒ
(
ğ¶
1
)
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
1
)
>
ğ‘ƒ
(
ğ¶
2
)
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
2
)
P(C 
1
â€‹
 )P(Xâˆ£C 
1
â€‹
 )>P(C 
2
â€‹
 )P(Xâˆ£C 
2
â€‹
 ), otherwise choose 
ğ¶
2
C 
2
â€‹
 

Answer: D) Choose 
ğ¶
1
C 
1
â€‹
  if 
ğ‘ƒ
(
ğ¶
1
)
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
1
)
>
ğ‘ƒ
(
ğ¶
2
)
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
2
)
P(C 
1
â€‹
 )P(Xâˆ£C 
1
â€‹
 )>P(C 
2
â€‹
 )P(Xâˆ£C 
2
â€‹
 ), otherwise choose 
ğ¶
2
C 
2
â€‹
 

23. In a Bayesian classifier, if the class distributions overlap significantly, which of the following statements is TRUE?
A) The classifier will have high variance and low bias
B) The classification decision will be highly uncertain in the overlapping region
C) The posterior probability of each class will always be equal
D) The decision boundary will always be linear

Answer: B) The classification decision will be highly uncertain in the overlapping region

24. Consider a binary classification problem where feature vectors 
ğ‘‹
X are normally distributed for both classes, but with different covariance matrices. The optimal decision boundary is:
A) A straight line
B) A quadratic curve
C) A hyperplane
D) A sigmoid curve

Answer: B) A quadratic curve

25. When applying NaÃ¯ve Bayes classification to a text classification problem, how are the conditional probabilities typically estimated?
A) Using kernel density estimation
B) By assuming a uniform distribution for word occurrences
C) By computing word frequencies and applying Laplace smoothing
D) By using PCA to reduce feature dimensionality

Answer: C) By computing word frequencies and applying Laplace smoothing

26. The Mahalanobis distance is preferred over Euclidean distance in Bayesian classification because:
A) It accounts for the variance and correlation of features
B) It is computationally more efficient
C) It assumes all features are independent
D) It is equivalent to the Manhattan distance

Answer: A) It accounts for the variance and correlation of features

27. A dataset consists of three classes 
ğ¶
1
,
ğ¶
2
,
ğ¶
3
C 
1
â€‹
 ,C 
2
â€‹
 ,C 
3
â€‹
  with prior probabilities 
ğ‘ƒ
(
ğ¶
1
)
=
0.3
P(C 
1
â€‹
 )=0.3, 
ğ‘ƒ
(
ğ¶
2
)
=
0.4
P(C 
2
â€‹
 )=0.4, and 
ğ‘ƒ
(
ğ¶
3
)
=
0.3
P(C 
3
â€‹
 )=0.3. Suppose a new instance has feature vector 
ğ‘‹
X with the following class conditional probabilities:
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
1
)
=
0.5
,
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
2
)
=
0.2
,
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
3
)
=
0.3
P(Xâˆ£C 
1
â€‹
 )=0.5,P(Xâˆ£C 
2
â€‹
 )=0.2,P(Xâˆ£C 
3
â€‹
 )=0.3
Which class should the instance be assigned to based on Maximum A Posteriori (MAP) rule?

A) 
ğ¶
1
C 
1
â€‹
 
B) 
ğ¶
2
C 
2
â€‹
 
C) 
ğ¶
3
C 
3
â€‹
 
D) Cannot be determined

Answer: A) 
ğ¶
1
C 
1
â€‹
 

Explanation: Compute posterior probabilities:

ğ‘ƒ
(
ğ¶
1
âˆ£
ğ‘‹
)
=
ğ‘ƒ
(
ğ¶
1
)
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
1
)
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
)
P(C 
1
â€‹
 âˆ£X)= 
P(X)
P(C 
1
â€‹
 )P(Xâˆ£C 
1
â€‹
 )
â€‹
 
Since denominator 
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
)
P(X) is constant for all classes, we compare numerators:

ğ‘ƒ
(
ğ¶
1
)
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
1
)
=
0.3
Ã—
0.5
=
0.15
P(C 
1
â€‹
 )P(Xâˆ£C 
1
â€‹
 )=0.3Ã—0.5=0.15
ğ‘ƒ
(
ğ¶
2
)
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
2
)
=
0.4
Ã—
0.2
=
0.08
P(C 
2
â€‹
 )P(Xâˆ£C 
2
â€‹
 )=0.4Ã—0.2=0.08
ğ‘ƒ
(
ğ¶
3
)
ğ‘ƒ
(
ğ‘‹
âˆ£
ğ¶
3
)
=
0.3
Ã—
0.3
=
0.09
P(C 
3
â€‹
 )P(Xâˆ£C 
3
â€‹
 )=0.3Ã—0.3=0.09
Since 0.15 is the highest, assign to 
ğ¶
1
C 
1
â€‹
 .

28. Which of the following statements about NaÃ¯ve Bayes is FALSE?
A) It assumes conditional independence of features given the class
B) It performs well on high-dimensional data despite its assumptions
C) It can estimate joint probability distributions of all features accurately
D) It is commonly used in spam classification and sentiment analysis

Answer: C) It can estimate joint probability distributions of all features accurately

29. Given a dataset where the features follow a Gaussian distribution and the class priors are equal, which classifier is equivalent to the NaÃ¯ve Bayes classifier?
A) Logistic Regression
B) Linear Discriminant Analysis (LDA)
C) k-Nearest Neighbors
D) Decision Tree

Answer: B) Linear Discriminant Analysis (LDA)

30. Which of the following is a correct statement about the curse of dimensionality in Bayesian classification?
A) As the number of dimensions increases, the required sample size increases exponentially
B) The Bayesian classifier is not affected by high-dimensional spaces
C) The NaÃ¯ve Bayes classifier suffers the most from the curse of dimensionality
D) Reducing dimensionality using PCA will always improve classification performance

Answer: A) As the number of dimensions increases, the required sample size increases exponentially
